% (C) 1998 Japan Information Processing Development Center
% 詳細な配布条件については、COPYRIGHT-JIPDEC.jを参照してください。
% \documentclass[a4]{jreport}
\documentclass[a4paper,11pt,report]{jsbook}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{makeidx}

\def\whycolumn#1{\relax}

%\includeonly{mp}

\newcommand{\filename}[1]{{\em runtime/#1}}
\newcommand{\incfilename}[1]{{\em include/klic/#1}}
\newcommand{\kliclabel}[1]{{\tt #1}}
\newcommand{\REFER}[1]{(\pageref{#1}ページ、第\ref{#1}章参照)}
\newcommand{\REF}[1]{第\ref{#1}章 (\pageref{#1}ページ)}

\title{Inside KLIC\\ Version 1.0}
\author{KLIC Task Group/AITEC/JIPDEC\\
関田 大吾(sekita@mri.co.jp)}
\date{1998年 5月}

%\renewcommand{\_}{\leavevmode \kern.06em \vbox{\hrule width.3em}\penalty\exhyphenpenalty}

\makeindex

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
(C) 1998 Japan Information Processing Development Center
\end{center}

\begin{small}
\addtolength{\baselineskip}{-0.5pt}
本文書はJIPDECが著作権を有します。利用/配布条件は、以下に述べられてい
る通りです。ただし、ICOT(財団法人新世代コンピュータ技術開発機構)
と書かれている箇所はすべてJIPDEC/AITEC(財団法人日本情報処理開発協会/
先端情報技術研究所)と読みかえてください。

\begin{center}
                  ICOT無償公開ソフトウェアの利用条件
\end{center}

\noindent 1. ICOT無償公開ソフトウェアの目的

  財団法人新世代コンピュータ技術開発機構 (以下、ICOTという) は、日本国
通商産業省より委託され、第五世代コンピュータ・プロジェクトを推進してき
た。また、平成５年度からは、このプロジェクトの後継プロジェクトとして、
第五世代コンピュータの研究基盤化プロジェクトを推進している。第五世代コ
ンピュータ・プロジェクトおよびその後継プロジェクト(以下、これらの一連
のプロジェクトを本プロジェクトという)は、並列推論処理を中核メカニズム
とする新しいコンピュータの基礎技術を創出し、その知見と技術を世界の研究
者と共有することによって、コンピュータ科学の発展に貢献することを目的と
している。

  本プロジェクトによって、並列推論マシン、並列推論ソフトウェア技術といっ
た新しい技術が開発され、また、こうした技術開発に伴い、多くの先進的なソ
フトウェアが試作されている。これらのソフトウェアは、基礎的な研究開発段
階にあるため、多くの研究者に広め発展させていくべきものである。

そこで、ICOTは、本プロジェクトの国際貢献の目的に鑑み、著作権が国ではな
くICOTに帰属することとなるこれらの研究開発段階のソフトウェアを、「ICOT
無償公開ソフトウェア」として公開してきた。これらのソフトウェアについて
は、研究開発のための障害となるいっさいの制約をはずすことによって、多く
の研究者の方々に自由に利用してもらい、新しいコンピュータ科学への貢献を
実践したいと考えている。

本プログラム及びドキュメント(以下、本プログラムという)は、「ICOT無償公
開ソフトウェア」の一つとして、ICOTにおいて無償で配布しているものである。


\noindent 2. 使用、変更、複製、配布の自由

本プログラムの利用者は、その使用、変更、複製を自由に行うことができる。
ここでいう変更には、本プログラムの機能、性能、品質を向上させるために改
良、拡張を行うこと、もしくは自ら開発したプログラムやドキュメントを本プ
ログラムに追加することが含まれるが、それだけには限定されない。

本プログラムの利用者は、本「ICOT無償公開ソフトウェアの利用条件」第3項
(「無保証」)が記されていることを条件として、関連法令に違反しない限り、
本プログラムそのもの、または本プログラムの変更版を第三者へ自由に配布す
ることができる。


\noindent 3. 無保証

本プログラムは、本プロジェクトの研究開発の試作物を『あるがまま』の状態
で提供するものである。このため、明示的であるか黙示的であるか、または法
令の規定により生ずるものであるか否かを問わず、一切の保証をつけないで提
供されるものである。ここでいう保証とは、プログラムの品質、性能、市場性、
特定目的適合性、および他の第三者の権利への無侵害についての保証を含むが、
それに限定されるものではない。

本プログラムの利用者は、本プログラムが無保証であることを承諾し、本プロ
グラムが無保証であることによるすべてのリスクを利用者自身で負うものとす
る。

従って、利用者が本プログラムを利用したこと、または利用できないこと、も
しくは本プログラムを利用して得られた結果に起因する一切の損害について、
著作権者であるICOTおよび本プログラムの開発に関与した関連機関並びにそれ
らの役職員及び従業員は、そのような損害の発生する可能性について、知って
いたか否かにかかわらず、何らの責任も負わない。本プログラムの利用者は、
本プログラムの利用を開始したことによりこれを承諾しているものとみなされ
る。ここでいう利用とは、本プログラムの使用、変更、複製、配布、二次的著
作物の作成を含むがこれらに限定されない。

利用者が本プログラムそのもの、または本プログラムの変更版を、ICOT以外の
第三者から配布を受けた場合においても、配布を行った第三者が独自に特別な
保証を文書で行わない限り、配布を行った第三者は、その利用者に対して、本
プログラムに関係する限りにおいて同様に何らの責任を負わないものとする。
\par
\end{small}

\tableofcontents

\include{prologue}

\part{逐次処理系}
 
\include{data2}
\include{code2}
\include{intrpt}
\include{unify2}
\include{gobject}
\include{gc2}
\include{tracer2}

\part{並列処理系}

\include{para}

\input rok_cmds

\include{mp2}
\include{shared2}

\printindex

\end{document}

