\documentstyle[11pt]{jarticle}
\textwidth17cm
\textheight26cm
\topmargin-1cm
\oddsidemargin0cm
\evensidemargin0cm
\newcommand{\chooseone}[5]{\goodbreak\vspace*{4mm plus 2mm}
\stepcounter{section}
\hangindent6.4mm\noindent\arabic{section}.\hspace{3mm}#1\par
\vspace{2mm}
\noindent\hspace*{2cm}\begin{tabular}{p{6.5cm}p{6.5cm}}
□ #2&□ #4\\
□ #3&□ #5\end{tabular}\par}
\newcommand{\free}[1]{\goodbreak\vspace*{4mm plus 2mm}
\stepcounter{section}
\hangindent6.4mm\noindent\arabic{section}.\hspace{3mm}#1\par\noindent
\hspace*{3mm}
\(\left[\hbox{\vrule height 1.2cm width 0cm}\hspace*{16cm}\right]\)}

\begin{document}
\pagestyle{empty}
\centerline{\framebox{\Large\bf\dg ~KLIC 講習会 アンケート~}}

\bf\dg
\vspace{5mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{14cm}
今回は KLIC 講習会を受講いただきありがとうございました.  今後の講習会
開催や KLIC の開発方針策定の参考にさせていただきたいと存じますので, 以
下の設問にお答えいただければ幸いです.  最終日のお帰りの際に受け付けに
お渡し下さい.
\end{minipage}
\end{center}

\chooseone{今回の講習会受講前からKL1の言語仕様とプログラミングについて
の知識はお持ちでしたか.} {ほとんどなにも知らなかった}{少しは知っていた}
{ひと通りの知識はあった}{かなりプログラム経験もあった}

\chooseone{KL1言語についての講習はわかりやすかったですか.}
{わかりづらかった}{ややわかりづらかった}{わかりやすかった}{簡単過ぎた}
\label{KL1-lang}

\free{設問2で「わかりづらかった」または「ややわかりづらかった」とお答
えの方にお聞きします.\\特にわかりづらかったのはどこでしたか.}

\free{KL1言語について, もっと詳しい説明をお聞ききになりたかった部分は
おありですか.}

\chooseone{KLICシステムの使い方についての講習は難しかったですか}
{わかりづらかった}{ややわかりづらかった}{わかりやすかった}{簡単過ぎた}
\label{KLIC-sys}

\free{設問5で「わかりづらかった」または「ややわかりづらかった」とお答
えの方にお聞きします.\\特にわかりづらかったのはどこでしたか.}

\free{KLICシステムについて, もっと詳しい説明をお聞ききになりたかった部
分はありますか.}

\chooseone{演習問題は時間内に解けたでしょうか.}
{まったく解けなかった}{一部は解けた}{ほとんど解けた}{全部解けた}

\chooseone{時間内に解けなかった問題について, もっと時間があれば解
けたでしょうか.}
{まったく解けないだろう}{一部は解けるだろう}{ほとんど解けるだろう}{全部
解けるだろう}

\free{特に難しかったのはどの問題ですか.}

\free{実習の環境 (機器, ソフトウェアなど) について, 改善すべき点があり
ますでしょうか.}

\free{時間配分 (講義と実習の割合, 休憩のとり方など) について, 改善すべ
き点がありますでしょうか.}

\chooseone{今後 KLIC をご利用になるおつもりですか.}
{まったく使うつもりはない}{たぶん使わないだろう}{たぶん使うだろう}{ぜ
ひ使いたい}

\free{ご利用を予定の方は, できればご利用目的と機器・OSなどのご予定を簡
単にご記入下さい.}

\free{上記の設問以外, なんでもお気づきの点をご記入ください.}

\vspace{1cm}\noindent
お差し支えなければご氏名とご所属をご記入ください.\par
\vspace{5mm}
\begin{tabular}{l}
ご氏名:\vrule width0pt depth8mm\\
ご所属:\vrule width0pt depth8mm\\
\end{tabular}

\vspace{2cm minus 1.5cm}
\begin{flushright}
御協力ありがとうございました
\end{flushright}

\end{document}
